<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>Коллекции</title>

    <author>
      <personname><firstname>Сергей</firstname><surname>Радюков</surname></personname>

      <affiliation>
        <orgname>Корус Консалтинг СНГ</orgname>
      </affiliation>
    </author>

    <pubdate>20.11.2012</pubdate>
  </info>

  <section>
    <title>Основы</title>

    <para>Коллекция - иногда называют контейнер - это просто объект, который
    группирует несколько элементов в единое целое. Коллекции используются для
    хранения, поиска, обработки и получения совокупности данных. Как правило,
    они представляют элементы данных, которые образуют естественную группу,
    такие как покер (сборник карт), почтовую папку (набор писем), или
    телефонный справочник (отображение имен и телефонных номеров).</para>

    <para>Примеры создания некоторых коллекций <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Массив Array</para>

          <programlisting>Object[] exmapleArray = new Object[ARRAY_LENGTH];</programlisting>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Объект список</para>

          <programlisting>ArrayList&lt;Object&gt; exmpleList = new ArrayList();</programlisting>

          <note>
             в примере одна из реализаций списков из Java Collection Framework 
          </note>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Java Collections Framework (JCF)</title>

    <para><emphasis role="bold">JCF</emphasis> - унифицированная архитектура
    для представления и манипулирования коллекциями.</para>

    <para><emphasis role="bold">JCF содержит следующее:
    </emphasis><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Интерфейсы: Эти абстрактные типы данных, которые представляют
          коллекции. Интерфейсы позволяют манипулировать коллекциями, 
          независимо от деталей их представления. В объектно-ориентированных
          языках, интерфейсы обычно образуют иерархию.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Реализации: Эти конкретные реализации коллекцию интерфейсов.
          По сути, они являются многоразовыми структурами данных.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Алгоритмы: Это методы, которые выполняют операции,
          такие как поиск и сортировка, для объектов, реализующих интерфейсы
          коллекций. Алгоритмы называются полиморфными, то есть тот же самый
          метод может быть использован для различных реализаций
          соответствующего интерфейса коллекции. По сути, это алгоритмы
          многократного использования функциональных возможностей.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><emphasis role="bold"> Использование дает следующие
    приемущества </emphasis><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Использование структур данных и алгоритмов JCF позволяет
          сконцентрировать внимание на более важных частях приложения, избегая
          низкоуровневнего программирования</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Увелечение скорости работы и качества приложения</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>....TODO.......</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Интерфейсы (JCF core interfaces)</title>

    <para>Интерфейсы JCF инкапсуляции различных типов коллекций, которые
    показаны на рисунке ниже. Эти интерфейсы позволяют использовать коллекции,
    чтобы манипулировать независимо от деталей их представления. Интерфейсы
    основной коллекции являются основой Framework Java Collections. Как вы
    можете видеть на рисунке ниже, интерфейсы основной коллекции образуют
    иерархию.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="colls-coreInterfaces.gif" format="GIF"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <note>
      Set представляет собой особый вид Collection, SortedSet это особый вид Set, и так далее. Отметим также, что иерархия состоит из двух различных деревьев - Map не является истинным Collection.
    </note>

    <note>
       Все интерфейсы коллекции дженерик. Пример объявления интерфейса коллекции в JCF 

      <programlisting>public interface Collection&lt;E&gt;...</programlisting>

       
    </note>

    <para>Более подробное описание интрефейсов коллекций <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Collection - наиболее общий интерфейс для всех коллекций.
          Коллекция представляет собой группу объектов, известных как ее
          элементы</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Set - коллекция, которая не может содержать повторяющиеся
          элементы. Этот интерфейс моделирует математическую абстракцию
          множества и используется для представления наборов, таких как карты
          содержащие покере, курсы составляют график студента, или процессами,
          запущенными на компьютере</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>List - это упорядоченный набор (иногда называется
          последовательность). Списки могут содержать повторяющиеся элементы.
          Пользователь Списка, как правило, имеет точный контроль над тем, где
          в списке каждый элемент вставляется и может получить доступ к
          элементам по их целочисленному индексу (позиция)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Queue - коллекция используется для хранения нескольких
          элементов перед обработкой. Помимо основных операций Collection,
          очередь предоставляет дополнительные операции вставки, получения и
          контрольных операций. Очереди обычно, но не обязательно, содержит
          элементы в порядке FIFO (первым вошел, первым вышел). Среди
          исключений PriorityQueue, которая содержит элементы порядке в
          соответствии с предоставленным резальтатом работы интрефейса
          Comparator или естественным порядоком элементов. Независимо от
          упорядочения, очередь имеет элемент-вершину, который будет удален
          вызовом для удаления или poll. В очереди FIFO, все новые элементы
          вставляются в хвост очереди. Другие виды очереди могут использовать
          разные правила размещения. Каждая реализация очереди должна
          определяться со своим методом упорядочивания.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Map- объект, который привязвает ключи к значениям. Карта не
          может содержать дубликаты ключей, к каждому ключу может быть
          привязано не более одного значения.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist> Последние два интерфейса представлют собой
    отсортированные версии Set и Map <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>SortedSet - набор, который поддерживает его элементы в порядке
          возрастания. Несколько дополнительных операций для управления
          порядком. SortedSet используются для естественно упорядоченных
          множеств, такие как списки слов.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>SortedMap - Map, который поддерживает ее отображения в порядке
          возрастания ключа. Это карта аналог SortedSet. SortedMap
          используются для естественно упорядоченных наборов пар ключ /
          значение, такие как словари и телефонных справочников.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>APPENDIX A: Соглашения по использованию коллекций в Java</title>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Преообразование массива в список</para>

          <programlisting>Object[] objectArray = new Object[]{};
List&lt;Object&gt; objectList = Arrays.asList(objectArray);</programlisting>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Используйте интерфейсы коллекций для параметров методов,
          вместо конкретных реализаций</para>

          <programlisting>public List&lt;Object&gt; populateList(List&lt;Object&gt; parametr){
        //Реалицазия не интересна
}</programlisting>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Используйте пустой список для возвращаемых параметров вместо
          null</para>

          <programlisting>public List&lt;Object&gt; getObjectList(){
    List&lt;Object&gt; result;
    //Query DB or somthing else
    if (result == null){
     result = Collections.emptyList();
    }
    return result;
}</programlisting>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>APPENDIX B: Список используемоых веб ресуров</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>http://docs.oracle.com/javase/tutorial/collections/index.html</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</article>
